\documentclass[pdf]{beamer}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
\mode<presentation>{}

%% Preâmbulo

\usepackage[utf8]{inputenc} %% Este é um encoding para acentos
\usepackage{graphicx} %% Gráficos
\usepackage[portuguese]{babel} %% Português
\usepackage{amsmath}


\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}} %% Colocar um frame antes de cada seção

\usetheme{mytheme} %% Função para escolher o tema
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}

\title{Credibilidade e Populismo} %% Coloca título
\author{Marcelo A. D. Gelati} %% Coloca autor
\institute{Universidade Federal do Rio Grande do Sul} %% Coloca o "instituto"
\footlinetext{Marcelo Gelati - UFRGS} %% Cria o texto que fica no rodapé dos slides


%% Slide de título

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

%% Aqui criamos o índice

\begin{frame}{Índice}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{MODELO TEÓRICO} %% Aqui criamos uma seção

\begin{frame}{Populismo}
  \begin{itemize}
    \item Segundo governo Vargas (1951-54) e Jango (1961-64)
    \item Populismo político
    \item Populismo econômico (Dornbusch e Edwards 1991)
      \begin{itemize} 
        \item Há rejeição explícita ao paradigma conservador!
        \item Autores discordam dessa visão
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Contexto econômico}
  Posse de Goulart é muito mais conturbada, mas são contextos semelhantes.
    \begin{itemize}
      \item inflação; 
      \item desaceleração do PIB;
      \item deterioração fiscal;
      \item capital político debilitado.
    \end{itemize}
  Há graves rupturas políticas no fim de seus mandatos
  
  Por conta da conjuntura, muitas de suas políticas foram consideradas na literatura como "irracionais". 
    \begin{itemize}
      \item  presente trabalho procura mostrar que não
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo Teórico}
Há um padrão observável nos governos
  \begin{itemize}
    \item Primeiro há a proposta político-econômica conservadora
    \item Em seguida o afrouxamento 
    \item Por fim, o total abandonamento da proposta original
  \end{itemize}
  
O \textit{framework} teórico usado se deve à Barro (1986), como uma tentativa de entender o padrão acima.

Começamos com a função custo do governo:
  \begin{equation} \label{custo}
    z_t(\pi_t, \pi_t - \pi^e_t) = \frac{a}{2}\pi^2_t - b(\pi_t - \pi^e_t)
  \end{equation}

Sendo
  \begin{itemize}
    \item $a, b > 0$;
    \item $\pi_t$ a inflação em $t$;
    \item $\pi_t - \pi^e_t$ a inflação surpresa.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo Teórico}
Barro supõe duas situações
  \begin{itemize}
    \item governo comprometido: meta ($\pi_t = \pi^e_t = 0$);
    \item governo não comprometido: age discricionariamente ($z(\frac{b}{a}, 0) = \frac{1}{2}\frac{b^2}{a} > 0$).
  \end{itemize}
  
Como o público não tem informação sobre o tipo de governo, um governo fraco escolhe se disfarçar do tipo comprometido ($\pi_t = 0$) com uma probabilidade $p_t$. No decorrer do modelo, há a introdução da percepção subjetiva $\alpha_t$ do público sobre o tipo de governo.

O modelo conclui, principalmente, que a partir de um certo período $t_{\theta}$:
  \begin{itemize}
    \item $\frac{\partial{\alpha_t}}{\partial{t}} > 0$;
    \item $\frac{\partial{p_t}}{\partial{t}} < 0$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{ANÁLISE HISTÓRICA}

\begin{frame}{Segundo Governo Vargas}
  \begin{itemize}
    \item O governo tem nítido caráter nacionalista
      \begin{itemize} 
        \item no entanto, não há objeções ao capital estrangeiro
      \end{itemize}
    \item Há um grande caráter duplo 
  \end{itemize}
  
Como conciliar políticas desenvolvimentistas e contenção da inflação? A solução é passar pela fórmula Campos Sales-Rodrigues Alves.

Assim é marcado o início de seu governo: com uma postura francamente pró-estabilidade.
\end{frame}

\begin{frame}{Segundo Governo vargas}

No entanto, essa determinação logo cede, já em 1952: 
  \begin{itemize}
    \item medidas de afrouxamento;
    \item dívida dos estados;
    \item pressão por aumentos salariais;
    \item etc.
  \end{itemize}
  
E neste período há uma brusca retomada do crescimento do PIB. Há a sinalização de que o governo deixou te tomar como prioritária as políticas anteriores.

Em 1953, há uma série de fatores que levam a uma maior guinada nacionalista:
  \begin{itemize}
    \item vitória republicana nos EUA;
    \item inflação alta;
    \item movimentos nacionalistas.
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Segundo Governo Vargas}

É peculiar, no entanto, que discursos ortodoxos e expansionistas convivem simultaneamente.
  \begin{itemize}
    \item Osvaldo Aranha no ministério da Fazenda e Jango na pasta do Trabalho;
    \item Lei do Mercado Livre
  \end{itemize}

No final de 1953 o governo cede de vez e abandona o discurso conservador, mesmo sem nunca tê-lo cumprido efetivamente.
\end{frame}

\begin{frame}{Governo João Goulart: parlamentarismo}
Situação política é muito mais conturbada que no período Vargas.

Para ganhar credibilidade, o gabinete parlamentarista procura adotar políticas austeras. 
  \begin{itemize}
    \item Walter Moreira Salles na Fazenda.
  \end{itemize}

Goulart se compromete com o movimento e adota tom moderado em seus discursos
  \begin{itemize}
    \item compromisso com a democracia;
    \item anticomunismo;
    \item apoio às políticas austeras.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Governo João Goulart: parlamentarismo}
No entanto, há uma forte pressão da ala mais à esquerda e da população para a retomada de Jango à presidência
  \begin{itemize}
    \item instabilidade institucional
    \item começo de uma série de críticas às políticas ortodoxas
  \end{itemize}

Medidas tomadas pelo governo começam a ser ambíguas
  \begin{itemize}
    \item os déficits são muito maiores que os propostos;
    \item medidas de restrição do crédito
  \end{itemize}

O governo começa a sucumbir às tentações inflacionárias. Em junho de 1962, as políticas de estabilidade são abandonadas completamente.
  \begin{itemize}
    \item quaisquer tentativas posteriores de estabilização foram em vão.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Governo João Goulart: presidencialismo}
Em janeiro de 1963, Jango ganha plenos poderes da presidência por plebiscito popular.

No entanto, retoma mais uma vez com tom moderado, em uma tentativa de ganhar credibilidade.
  \begin{itemize}
    \item isto fica evidenciado pelas nomeações dos ministérios
  \end{itemize}
  
Os primeiros resultados são animadores. 
  \begin{itemize}
    \item políticas creditícias contracionistas;
    \item desvalorização do câmbio é a mesma projetada pelo mercado;
    \item inflação diminui.
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Governo João Goulart: presidencialismo}
Como de costume, às pressões tanto pela esquerda quanto pela direita ultranacionalista fazem o governo começar a tomar atitudes ambíguas
  \begin{itemize}
    \item Jango decide, por fim, aliar-se de vez à ala da esquerda mais radical.
    \item reajuste do funcionalismo público em 70\%, contrariando o combinado com o FMI
    \item déficits altíssimos
    \item mas política creditícia ainda contracionista
  \end{itemize}
  
Por fim, há a chegada da política discricionária com a revogação da política creditícia (Instrução 255 da SUMOC) e governo perde credibilidade
\end{frame}

\end{document}
